% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{7 \& 8}
\renewcommand{\titel}{Platonische Körper}
\renewcommand{\untertitel}{Zusammenfassung Präsenzzirkel vom 25. November 2022}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheaderunlabeled
    \vspace*{-3em}

    \section{Die (dreidimensionalen) Platonischen Körper}

    Wie wir untersucht haben, gibt es genau fünf Platonische Körper.

    \begin{figure}[h!]
        \label{fig:solids}
        \centering
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/Tetrahedron.pdf}
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/Hexahedron.pdf}
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/Octahedron.pdf}
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/Dodecahedron.pdf}
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/Icosahedron.pdf}
    \end{figure}
    \vspace*{-2em}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ m{2.7cm} m{2.7cm} m{2.7cm} m{2.9cm} m{2cm} }
            \textbf{Tetraeder} & \textbf{Hexaeder} & \textbf{Oktaeder} & \textbf{Dodekaeder} & \textbf{Ikosaeder} \\
            $4$ Dreiecke & $6$ Quadrate & $8$ Dreiecke & $12$ Fünfecke & $20$ Dreiecke \\
            $6$ Kanten & $12$ Kanten & $12$ Kanten & $30$ Kanten & $30$ Kanten \\
            $4$ Ecken & $8$ Ecken & $6$ Ecken & $20$ Ecken & $12$ Ecken
        \end{tabular}
    \end{center}
    % \begin{itemize}
    %     \item \makebox[2.2cm][l]{Tetraeder} $4$ Dreiecke, $6$ Kanten, $4$ Ecken \quad auch bekannt als \emph{dreiseitige Pyramide}
    %     \item \makebox[2.2cm][l]{Hexaeder} $6$ Quadrate, $12$ Kanten, $8$ Ecken \quad auch bekannt als \emph{Würfel}
    %     \item \makebox[2.2cm][l]{Oktaeder} $8$ Dreiecke, $12$ Kanten, $6$ Ecken
    %     \item \makebox[2.2cm][l]{Dodekaeder} $12$ Fünfecke, $30$ Kanten, $20$ Ecken
    %     \item \makebox[2.2cm][l]{Ikosaeder} $20$ Dreiecke, $30$ Kanten, $12$ Ecken
    % \end{itemize}

    Die Flächen eines platonischen Körpers sind alle gleich. Ebenso die Ecken und Kanten. Man sagt, dass die Ecken, Kanten und Flächen nicht voneinander unterscheidbar sind.

    Als Konsequenz beobachten wir, dass auf einem platonischen Körper alle Flächen gleich sind und die Seitenlängen und Winkel in diesen Flächen jeweils gleich sind. Zum Beispiel ein Oktaeder besteht aus regelmäßigen Dreiecken -- also ein Dreieck mit drei gleichlangen seiten. Ein Dodekaeder besteht aus regelmäßigen Fünfecken -- also ein Fünfeck mit fünf gleich langen Seiten und fünf gleichen Innenwinkeln.

    Aus diesen Beobachtungen konnten wir durch Ausprobieren zeigen, dass es genau fünf platonische Körper gibt. Dafür untersuchten wir, welche regelmäßigen Flächen sich mindestens dreimal in einem Eck zusammenstecken lassen, um dann eine Ecke eines Körpers zu bilden.


    \section{Platonische Körper in niedrigeren Dimensionen}

    \vspace*{-1em}
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{platonisch/polygons.pdf}
    \end{figure}

    Die Idee der platonischen Körper können wir auch auf andere Dimensionen erweitern. Allgemeiner heißen die platonischen Körper nämlich \emph{regelmäßige Körper}. Dabei meint \glqq regelmäßig\grqq\ die Eigenschaft, dass alles vergleichbare gleich ist -- also alle Flächen gleich, alle Kanten gleich, alle Ecken gleich -- und \glqq Körper\grqq\ ist der Begriff für ein dreidimensionales Objekt.

    \emph{Regelmäßige Flächen} kennen wir also bereits aus der Grundschule: gleichseitiges Dreieck, Quadrat, regelmäßiges Fünfeck, regelmäßiges Sechseck, ... Wie wir im Zirkel gesehen haben, gibt es davon unendlich viele! Und weil wir in der Mathematik faul sind, bezeichnen wir Flächen manchmal auch als \glqq zweidimensionale Körper\grqq, was uns zur Bezeichnung regelmäßiger Flächen als \glqq zweidimensionale platonische Körper\grqq\ führt.

    Überraschenderweise gibt es nur einen einzigen \emph{eindimensionalen platonischen Körper}. Wie viele es in höheren Dimensionen gibt, erfahren wir vielleicht in einem späteren Zirkel. Oder in einem anderen Zirkeljahr.




    \section{Mystifizierung der Platonischen Körper}

    \subsection{Platons Elemente}

    Es ist bekannt, dass sich schon die Griechen vor etwa 2600 Jahren mit einigen platonischen Körpern befassten. Wir benennen sie heutzutage nach dem Griechen \emph{Platon}, der vor etwa 2400 Jahren lebte. Er ist die uns heutzutage älteste bekannte Person, die die Existenz von genau fünf platonischen Körpern bewiesen und ausführlich beschrieben hat. Platon war ein Philosoph, der von diesen Körpern dermaßen fasziniert war, dass er sie als Bausteine unserer Welt gesehen hat.

    \begin{figure}[h!]
        \label{fig:elements}
        \centering
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/kepler-cube-erde-wiki.jpg}
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/kepler-ico-wasser-wiki.jpg}
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/kepler-octa-luft-wiki.jpg}
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/kepler-tetra-feuer-wiki.jpg}
        \includegraphics[height=7.9em]{platonisch/kepler-dodeka-kosmos-wiki.jpg}
    \end{figure}

    Deswegen verband er sie mit den \emph{Elementen}, die damals weitläufig als das Material angesehen wurden, aus denen unsere Welt besteht: \textbf{Erde}, \textbf{Wasser}, \textbf{Luft}, \textbf{Feuer} und der sogenannte \textbf{Äther} oder \textbf{Kosmos}, aus dem alles im Himmel besteht -- natürlich wissen wir heute, dass diese Wahrnehmung der Elemente nicht besonders zutreffend ist, aber diese Denkweise brachte uns schließlich zum heutigen Verständnis, dass alle Dinge tatsächlich aus winzig kleinen Molekülen und Atomen bestehen. In der Abbildung siehst du Platons Zuordnung.\\ \textbf{Kannst du nachvollziehen, warum er die Zuordnung so getroffen hat?}


    \subsection{Keplers Mysterium Cosmographicum}

    \begin{wrapfigure}{r}{5.5cm}
        \vspace*{-1em}
        \includegraphics[width=5.5cm]{platonisch/Kepler-Mysterium-wiki.jpg}
    \end{wrapfigure} 

    Der Astronom und Naturwissenschaftler \emph{Johannes Kepler}, der bis vor etwa 400 Jahren lebte, gilt heute als Begründer des \emph{heliozentrischen Weltbilds}. Seiner damals schwer beweisbaren Auffassung nach, steht nicht die Erde im Zentrum mit einer umgebenden, kleinen Sonne. Sondern die unfassbar große Sonne (altgriechisch: \emph{helios}) ist im Zentrum und wir und unsere Nachbarplaneten umgeben sie. Wir können heutzutage bestätigen, dass dieses Bild innerhalb unseres Sonnensystems erstaunlich zutreffend ist. Aber auch Kepler war fasziniert von den platonischen Körpern und stellte etwas eher unmathematisches mit ihnen an :-)
    
    Wie im Zirkel besprochen, schachtelte er die Körper zusammen mit Kugeln auf eine Weise ineinander, sodass die Kugeln im Verhältnis den Laufbahnen der damals sechs bekannten Planeten entsprachen... zumindest annähernd.

    \vspace*{-4em}

    % Urs: "Wer muss gähnen? Das ist ja der Höhepunkt!"
    % folgende section doch wieder rausgenommen. Wird nur mündlich gemacht
    % \section{Konvexe Körper und der Polyedersatz von Euler}

    % Wir nennen einen (beliebigdimensionalen) Körper \emph{konvex}, wenn er keine Eindellungen oder Löcher oder dergleichen hat. Genauer gesagt ist ein Körper konvex, wenn die Verbindungslinie aller zweier Punkte aus dem Körper auch komplett im Körper liegt. Auf die platonischen Körper trifft das sogar zu! Aber kannst du dir ein beispiel überlegen für nicht-konvexe dreidimensionale oder zweidimensionale Körper?

    % Wir nennen einen dreidimensionalen Körper, der nur aus flachen Flächen besteht, ein \emph{Polyeder} -- übersetzt heißt das \glqq viele Flächen\grqq. Eine Kugel zum Beispiel ist kein Polyeder. Und eine zweidimensionale Fläche, die nur aus geraden Seiten besteht nennen wir ein Polygon -- übersetzt heißt das \glqq viele Ecken\grqq\ oder \glqq Vieleck\grqq. Für beliebige Dimensionen gibt es den Begriff \emph{Polytop}.

    % TODO Platonische Körper können alle in eine Kugel gelegt werden, sodass alle Ecken die Kugel berühren ->

    % TODO Konvexe Körper -> aus Punktmengen -> Platonische Körper sind genau die Körper, die entstehen, wenn man Punkte regelmäßig auf Kugel verteilt und dann die Konvexe Hülle der Punkte nimmt -> auch für andere Dimensionen generalisierbar
    
    % TODO E - K + F = 2 (Ecken, Kanten, Flächen) für alle konvexen Polyeder -> gerne nachrechnen für Platonische Körper

    % TODO auch bekannt als Euler-Charakteristik für allgemeinere Fälle
    
    % TODO Archmideische Körper


\end{document}